
\section{Péndulo simple}
    \capequation{Péndulo Simple (EDO)}
    \begin{equation}
        \frac{\mathrm{d^2x} }{\mathrm{d} t^2} + \frac{g}{l} \cdot x = 0
    \end{equation}
    Las soluciones de la ecuación son...
    \begin{equation*}
    \begin{split}
        x(t) &= A_0 \cdot \sin(\omega\cdot t + \varphi_0)\\
        v(t) &= \frac{\mathrm{dx} }{\mathrm{d} t} = \omega \cdot A_0 \cdot \cos(\omega\cdot t + \varphi_0)\\
        a(t) &= \frac{\mathrm{d^2x} }{\mathrm{d} t^2} = - \omega^2 \cdot A_0 \cdot \sin(\omega\cdot t + \varphi_0)\\
        a(t) &= \frac{\mathrm{d^2x} }{\mathrm{d} t^2} = - \omega^2 \cdot x(t)    
    \end{split}
    \end{equation*}
    Las soluciones en función del ángulo...
    \begin{equation*}
    \begin{split}
        \theta_{(t)} &= \theta_0 \cdot \sin(\omega\cdot t + \varphi_0)\\
        \Omega_{(t)} &= \frac{\mathrm{d\theta} }{\mathrm{d} t} = \omega \cdot \theta_0 \cdot \cos(\omega\cdot t + \varphi_0)\\
        \gamma_{(t)} &= \frac{\mathrm{d^2\theta} }{\mathrm{d} t^2} = - \omega^2 \cdot \theta_0 \cdot \sin(\omega\cdot t + \varphi_0)\\
        \gamma_{(t)} &= \frac{\mathrm{d^2\theta} }{\mathrm{d} t^2} = - \omega^2 \cdot \theta(t)    
    \end{split}
    \end{equation*}

    \capequation{Período de un péndulo simple}
    \begin{itemize}
        \item Pulsación o Frecuencia angular ($\omega$)
        \item Recordar que ($\omega = 2\pi \cdot T = \frac{2\pi}{F}$)
        \item L (Longitud de la cuerda)
    \end{itemize}
    \begin{equation}
    \begin{split}
        \omega &= \sqrt{\frac{g}{L}}\\
        T &= 2\pi \sqrt{\frac{L}{g}}
    \end{split}    
    \end{equation}
    
    \capequation{Tensión de la cuerda}
    \begin{itemize}
        \item Recordar ecuación \ref{eq:radio_circ_obs}
    \end{itemize}
    \begin{equation}
    \begin{split}
        T &= m \cdot g \cdot cos(\theta) + m \cdot a_c\\
        T &= m \cdot g \cdot cos(\theta) + m \cdot \frac{v^2}{L}\\
        \text{Si está en reposo...}\\
        T &= m \cdot g \cdot cos(\theta)\\
    \end{split}
    \end{equation}
    